\documentclass[letterpaper,11pt]{doc_nit}
 
% Titre du document et auteur
\title{Développez en Nit}
\author{Université du Québec à Montréal}
\date{v0.5}

% Début du document
\begin{document}

% Génération de la page de garde
\maketitle

\chapter*{Introduction}
\section*{Contact}
Le projet Nit a une liste de diffusion (\url{nitlanguage-discussion@lists.nitlanguage.org}) où les utilisateurs et les développeurs peuvent discuter de diverses questions et s'entraider.

\section*{A propos de ce document}
Ce document débuté en 2010 présente le langage Nit et son utilisation dans son état actuel. Il est voué à évoluer avec le temps.

Aujourd'hui, celui-ci est composé de 4 chapitres :
\begin{itemize}
    \item Présentation de Nit
    \item Syntaxes et éléments de bases de Nit
    \item Programmation Orientée Objet
    \item Modules de la librairie standard Nit
\end{itemize}

Pour toutes modifications ou corrections, merci de contacter la mailing list.

La dernière version publiée de ce document est disponible au format PDF sur le site officiel de Nit : \url{http://www.nitlanguage.org/}.

La version PDF de ce document est réalisée grâce à l'outil Kile (KDE Integrated LaTeX Environment) version 2.0.85 de Kile Team. Cet outil peut être téléchargé à l'adresse : http://kile.sourceforge.net.

\section*{Remerciements}
Ce document s'inspire de la documentation Développons en Java rédigé par Jean Michel Doudoux, merci à lui.

La dernière version publiée du document original est disponible aux formats HTML et PDF sur son site : \url{http://www.jmdoudoux.fr/java/}

Il est aussi disponible dans les deux formats à l'adresse : \url{http://jmdoudoux.developpez.com/cours/developpons/java/}

\pagebreak

\section*{Notes de licence}
Copyright (C) 2010 UQAM
Vous pouvez copier, redistribuer et/ou modifier ce document selon les termes de la Licence de Documentation Libre GNU, Version 1.3 ou toute autre version ultérieure publiée par la Free Software Foundation; les Sections Invariantes étant constituées du chapitre Préambule, aucun Texte de Première de Couverture, et aucun Texte de Quatrième de Couverture. Une copie de la licence est incluse dans la section GNU Free Documentation Licence de ce document.

La version la plus récente de cette licence est disponible à l'adresse : \url{http://www.fsf.org/copyleft/fdl.html}.

% Génération de la table des matières
\tableofcontents

%Part : Présentation de Nit
\input{./presentation/presentation.tex}

%Part : Syntaxes et éléments de bases de Nit
\input{./syntaxe/syntaxe.tex}

%Part : Programmation Orientée Objet
\input{./poo/poo.tex}

%Part : Modules de la librairie standard Nit
\input{./modules/modules.tex}

\part*{Annexes}
\input{./licence.tex}

% Fin du document
\end{document}